---
title: 没有电的校园
lang: zh
date: 2002-11-27
tags:
- life
- China
---

11月27日，由于供电局的例行检修，全校停电一天。

上午7点半，教室的电灯突然熄灭，不知真相的同学们以为又有人捣蛋拉了电闸，环顾四周，别的教室也都没有电，这时大家才知道，停电了。

停电对教学秩序造成了一定的影响。电脑课已经离不开电了，只好改作自修；其他有些科目需放映电子课件或用投影仪的也只能改用粉笔和黑板。

临近中午，大家纷纷议论食堂拉卡机没有电怎么用。有人认为，免费吃饭一天；有人认为，有备用电源；还有人认为，一律付现钞。去了食堂才知道议论多余，里面有备用发电机，不过功率较小，只能维持拉卡收银系统运行，不能开电灯。

晚饭时，除了收银系统外，别的地方都点起了蜡烛。饭菜质量与平时差不多，因为做饭主要是用煤气的，只有少数食品需要用电炉。

食堂外的小卖部、小超市里也点起了蜡烛，我观察了一下，有不少学生来买蜡烛、打火机、手电筒。其中一间小卖部平时乏人问津的打火机变成了抢手货、已经脱销，小超市里手持手电筒、电池等待结帐的顾客也排成了长队。买这些东西的人以初中生为多，高中生也不少，教师基本没有。

天色渐渐暗下来，整个七中校园都被黑暗笼罩。在天边，隐隐约约有一片红光，那是太阳落山后的余辉。远处的A20公路上的路灯和汽车的车灯，在东方闪烁着。天上没有月亮，也看不见星星。

漫步在没有电的、黑暗的校园里，一些都很寂静，只有大楼里摇曳的烛光和闪烁的手电光。偶尔一辆汽车驶过，带来了短暂的“白昼”。有的老师，不时撳亮手机的夜光灯，寻找着该走的路。

5点50分，离原定的送电时间还有10分钟。教学大楼里，以高一年级为主的东楼里，许多走廊的栏杆上竖着一支支的蜡烛，都点燃了，成为非常壮观的一长排。许许多多学生，男的、女的、上海的、外省的，都聚集在走廊里，不时发出阵阵尖叫声。还有人互相拉歌，甚至可以听见弹吉他的声音。这是“黎明前最黑暗的时刻”，这时还不“狂欢”，又更待何时？

而在大楼的另一半，也就是以高二、高三为主的西楼，却有一幅截然相反的图景。一样的蜡烛，一样的手电，却挪到了教室里面。毕业班的学生们，为了半年后的高考，一分钟也不肯浪费，还在努力着。

6点到了，电没有来。东楼的“狂欢”和西楼的“烛光复习晚会”仍在继续。

6点14分，突然眼前一亮，几乎所有的教室灯都亮了。一分钟以内，一排排的蜡烛都被取而代之。

顿时整个校园沸腾了，很快又恢复了往日的平静，大家在明亮的电灯光下开始埋头苦学……
